\chapter{Usprawnienia Glasgow Haskell Compiler}\label{chap:badania}

\sectionex{Zgłoszenie nr 10839}{Consistent pretty-printing of type families}
\label{sec:zgloszenie_10839}

Pierwszym z~wykonanych w~pracy usprawnień było ujednolicenie wyświetlania rodzin
typów. Problem polegał na tym, iż w~zależności od miejsca i~rodzaju błędu,
wyświetlane były one w~różny sposób. Co gorsza, różniły się one nie tylko
formatem, ale też tym, które informacje zawierają. Widać to na poniższych
wycinkach z~komunikatów generowanych przez kompilator. We fragmencie
\ref{lst:consistent_conflicting_before}, z~błędem w~otwartej rodzinie typów,
widoczna jest lewa strona równań i~wskazania, w~którym miejscu w~pliku się one
znajdują.

\begin{lstlisting}[float,numbers=left,firstnumber=4,label={lst:consistent_conflicting_code},
                   caption={Fragment testu T7524 z dwoma równaniami otwartej rodziny typów będącymi w konflikcie.}]
type family F (a :: k1) (b :: k2)
type instance F a a = Int
type instance F a b = Bool
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[float,language={},label={lst:consistent_conflicting_before},
                   caption={Błąd generowany przez kompilator w przypadku \ref{lst:consistent_conflicting_code} przed wprowadzeniem zmian.}]
T7524.hs:5:15:
    Conflicting family instance declarations:
      F a a -- Defined at T7524.hs:5:15
      F a b -- Defined at T7524.hs:6:15
\end{lstlisting}

We fragmencie \ref{lst:consistent_overlapped_before} z~zamkniętą rodziną typów
widoczna jest zarówno lewa jak i~prawa strona równania.
Nie jest jednak podane miejsce wystąpienia.

\begin{lstlisting}[float,numbers=left,firstnumber=70,label={lst:consistent_overlapped_code},
                   caption={Fragment testu T6018 z zamkniętą rodziną typów z równaniami o nachodzących na siebie dziedzinach.}]
-- This is similar, except that the last equation contains concrete type.  Since
-- it is overlapped it should be dropped with a warning
type family Foo a = r | r -> a where
    Foo Int  = Bool
    Foo Bool = Int
    Foo Bool = Bool
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[float,language={},label={lst:consistent_overlapped_before},
                   caption={Ostrzeżenie generowane przez kompilator w przypadku \ref{lst:consistent_overlapped_code} przed wprowadzeniem zmian.}]
T6018.hs:75:5: Warning:
    Type family instance equation is overlapped:
      Foo Bool = Bool
\end{lstlisting}

W~\ref{lst:consistent_injectivity_before} wyświetlany jest kwantyfikator wiążący
zmienne równania i~obie strony równania, ale brak jest wcięcia, przez co
równanie jest wyrównanie w~pionie z~resztą komunikatu i~cierpi czytelność
komunikatu. Brak jest również lokalizacji.

\begin{lstlisting}[float,numbers=left,firstnumber=64,label={lst:consistent_injectivity_code},
                   caption={Fragment testu T6018fail z równaniem rodziny typów nie spełniającej warunku różnowartościowości.}]
-- This should fail because there is no way to determine k from the RHS
type family Fc (a :: k) (b :: k) = r | r -> k
type instance Fc a b = Int
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[float,language={},label={lst:consistent_injectivity_before},
                   caption={Błąd generowany przez kompilator w przypadku \ref{lst:consistent_injectivity_code} przed wprowadzeniem zmian.}]
T6018fail.hs:66:15: error: Type family equation
  violates injectivity annotation.  Kind variable ‘k’ cannot be inferred from
  the right-hand side.  (enabling -fprint-explicit-kinds might help) In the type
  family equation: forall (k :: BOX) (a :: k) (b :: k). Fc a b = Int
\end{lstlisting}


\subsection{Rozwiązanie} %%%

Po zapoznaniu się z~kodem GHC, udało się odnaleźć miejsca odpowiadające za każdy
z~tych komunikatów. Była to funkcja \code{inaccessibleCoAxBranch} z~modułu \code{TcValidity}
w~przypadku \ref{lst:consistent_overlapped_before} oraz funkcje \code{pprCoAxBranch}
i~\code{pprCoAxBranchHdr} z~modułu \code{Coercion} w~przypadkach odpowiednio
\ref{lst:consistent_injectivity_before} i~\ref{lst:consistent_conflicting_before}.
Znaleziono jeszcze inną funkcję,
\code{pprCoAxiom}, używaną do generowania komunikatów przy kompilacji z~flagą
\code{-ddump-types}. Wszystkie one operowały na typie danych \code{CoAxBranch},
odpowiadającym równaniu rodziny typów oraz \code{CoAxiom}, który odpowiada
deklaracji rodziny typów i~odrobinę różni się w~zależności od tego, czy rodzina
jest otwarta czy zamknięta. Główną różnicą jest to, czy posiada więcej niż jedną
\code{CoAxBranch}. Mimo tego podobieństwa, które uczyniło ich ujednolicenie
w~tej pracy prostym zadaniem, zostały one zaimplementowane osobno.

Funkcja \code{inaccessibleCoAxBranch} generuje ostrzeżenie w~sytuacji, gdy równanie
w~zamkniętej rodzinie typów nigdy nie może zostać zastosowane z~powodu ogólniejszego
równania wymienionego wcześniej.
\code{pprCoAxBranchHdr} używana jest do zgłaszania błędów w~otwartych rodzinach typów,
gdy dziedziny dwóch równań nachodzą na siebie.
Z~kolei \code{pprCoAxBranch} wykorzystywany jest do generowania błędów związanych
z~naruszeniem zadeklarowanej różnowartościowości rodziny typów.
Różne warunki wystąpienia sprawiły, że funkcje znalazły się w~różnych miejscach
programu, w~kilku modułach i~w~komunikacie skupiały się na różnych informacjach.
Stąd nietrudno było o~rozbieżności.

Dokonano usprawnienia, które polegało na zrefaktorowaniu kodu i~wydzieleniu
części wspólnej do osobnej funkcji \code{ppr\underscore co\underscore ax\underscore branch}.
Została ona napisana tak, by wyświetlać wszystkie
informacje, które wydobywały zastąpione funkcje. W~komunikacie znajduje się
zatem jawny kwantyfikator, wyświetlany tylko przy kompilacji z~odpowiednią flagą
lub, jeżeli rodzina typów wykorzystuje polimorfizm na poziomie rodzajów jak
w~przykładzie \ref{lst:consistent_injectivity_before}, obie strony równania
i~miejsce wystąpienia w~kodzie kompilowanego programu.

W~trakcie pracy okazało się, że rodziny typów danych wymagają innego sposobu
wyświetlania prawej strony równania. Jest tak, gdyż ich reprezentacja na etapie
sprawdzania typów zawiera wygenerowany przez kompilator konstruktor typu,
o~którym użytkownik może nie wiedzieć. Z~tego powodu \code{pprCoAxBranch} używa
funkcji \code{pprDataCons}, która wydobywa z~tego wewnętrznego konstruktora typu
konstruktory wartości i~odtwarza prawą stronę równania taką, jaką podał
użytkownik. Przykład działania widoczny jest we fragmencie
\ref{lst:consistent_datafams_after}. Wcześniej prawa strona nie była w~tym
przypadku wcale wyświetlana, co widać na wycinku
\ref{lst:consistent_datafams_before}.

\begin{lstlisting}[float,numbers=left,firstnumber=13,label={lst:consistent_datafams_code},
                   caption={Fragment testu T9371 z rodziną typów danych powiązaną z klasą \code{C} i równaniami o nachodzących na siebie dziedzinach.}]
instance {-# OVERLAPPABLE #-} Monoid x => C x where
    data D x = D1 (Either x ())
    makeD = D1 (Left mempty)

instance (Monoid x, Monoid y) => C (x, y) where
    data D (x,y) = D2 (x,y)
    makeD = D2 (mempty, mempty)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[float,language={},label={lst:consistent_datafams_before},
                   caption={Błąd generowany przez kompilator w przypadku \ref{lst:consistent_datafams_before} przed wprowadzeniem zmian.}]
T9371.hs:14:10:
    Conflicting family instance declarations:
      D -- Defined at T9371.hs:14:10
      D (x, y) -- Defined at T9371.hs:18:10
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[float,language={},label={lst:consistent_datafams_after},
                   caption={Błąd generowany przez kompilator w przypadku \ref{lst:consistent_datafams_after} przed wprowadzeniem zmian.}]
T9371.hs:14:10:
    Conflicting family instance declarations:
      D = D1 (Either x ()) -- Defined at T9371.hs:14:10
      D (x, y) = D2 (x, y) -- Defined at T9371.hs:18:10
\end{lstlisting}

Inaczej wygląda to w~przypadku funkcji \code{pprCoAxiom}, która jest używana
przy generowaniu zrzutu z~type checkera przy kompilacji z~odpowiednią
flagą. Tutaj pożądane jest wyświetlenie wewnętrznej reprezentacji
i~\code{pprDataCons} nie jest używana. Przykładowy efekt widać na przykładzie
\ref{lst:consistent_tcdump}.

\begin{lstlisting}[float,language={},label={lst:consistent_tcdump},
                   caption={Fragment oczekiwanego zrzutu z type checkera testu DataFamilyInstanceLHS z wyświetlonym równaniem rodziny typów danych.}]
COERCION AXIOMS
  axiom DataFamilyInstanceLHS.TFCo:R:SingMyKind_ ::
    Sing = DataFamilyInstanceLHS.R:SingMyKind_
      -- Defined at DataFamilyInstanceLHS.hs:8:15
\end{lstlisting}

Przy okazji tego zadania wykonany został również drobny refaktoring,
polegający na dodaniu funkcji \code{vbar}, reprezentującej komunikat \code{"|"}.
Definiowane wcześniej lokalnie wystąpienia tego komunikatu zostały zastąpione.

\subsection{Testy} %%%

Do tego zadania nie zostały utworzone nowe testy. Jako że wprowadzona zmiana
dotyczyła komunikatów o~błędach, istniejące już testy pokrywały ją
w~wystarczającym stopniu. Dwadzieścia dziewięć testów wykazało wprowadzone przy
tym zgłoszeniu zmiany. Zostały one uaktualnione, by oczekiwać nowych
komunikatów. Fragmenty testów \ref{lst:consistent_conflicting_code},
\ref{lst:consistent_injectivity_code} i~\ref{lst:consistent_overlapped_code}
zaprezentowane wcześniej również wywołały inne komunikaty, które przedstawiono
na wycinkach \ref{lst:consistent_conflicting_code},
\ref{lst:consistent_injectivity_code} i~\ref{lst:consistent_overlapped_code}.

\begin{lstlisting}[float,language={},label={lst:consistent_conflicting_after},
                   caption={Błąd generowany przez kompilator w przypadku \ref{lst:consistent_conflicting_code} po wprowadzeniu zmian.}]
T7524.hs:5:15:
    Conflicting family instance declarations:
      forall (k :: BOX) (a :: k). F a a = Int -- Defined at T7524.hs:5:15
      forall (k :: BOX) (k1 :: BOX) (a :: k) (b :: k1).
        F a b = Bool -- Defined at T7524.hs:6:15
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[float,language={},label={lst:consistent_overlapped_after},
                   caption={Ostrzeżenie generowane przez kompilator w przypadku \ref{lst:consistent_overlapped_code} po wprowadzeniu zmian.}]
T6018.hs:75:5: Warning:
    Type family instance equation is overlapped:
      Foo Bool = Bool -- Defined at T6018.hs:75:5
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[float,language={},label={lst:consistent_injectivity_after},
                   caption={Błąd generowany przez kompilator w przypadku \ref{lst:consistent_injectivity_code} po wprowadzeniu zmian.}]
T6018fail.hs:66:15: error:
    Type family equation violates injectivity annotation.
    Kind variable ‘k’ cannot be inferred from the right-hand side.
    (enabling -fprint-explicit-kinds might help)
    In the type family equation:
      forall (k :: BOX) (a :: k) (b :: k).
        Fc a b = Int -- Defined at T6018fail.hs:66:15
\end{lstlisting}

Wszystkie trzy komunikaty mają ten sam format. Zawierają obie strony równania
i~lokalizację oraz takie same wcięcia, wyróżniające je od reszty błędu.
Dwa fragmenty, w~których użyta została zmienna \code{k}, są wyświetlane
z~kwantyfikatorem, choć wcześniej w~przypadku
\ref{lst:consistent_conflicting_code} informacja o~polimorfizmie na poziomie
rodzajów typów była niewidoczna.


\sectionex{Zgłoszenie nr 10982}{Warn about unused pattern variables in type families}
\label{sec:zgloszenie_10982}

Zgłoszenie to polegało na dodaniu ostrzeżeń o~nieużywanych zmiennych w~funkcjach
na poziomie typu, działających analogicznie do obecnych już w~GHC ostrzeżeń
w~funkcjach na poziomie termów. Są one uaktywniane tą samą flagą
\code{-fwarn-unused-matches}, domyślnie nie są wyświetlane.

Ważnym zagadnieniem okazało się zdefiniowanie, kiedy zmienna typu uważana jest
za używaną. W~zaimplementowanej wersji, by ostrzeżenie nie było generowane,
zmienna musi występować po prawej stronie równania lub występować przynajmniej
dwa razy po lewej stronie równania. Wartym uwagi jest, iż ten drugi przypadek
nie występuje w~przypadku funkcji na poziomie termów. Jest tak, gdyż wielokrotne
użycie tej samej zmiennej we wzorcach zwykłej funkcji jest uważane za
próbę wprowadzenia konfliktowych definicji i~zawsze generuje błąd.
Z~kolei w~rodzinach typów jest to zupełnie dopuszczalne i~oznacza, że takie
równanie ma zastosowanie wyłącznie wtedy, gdy za zmienną podstawiony jest ten sam
typ we wszystkich miejscach jej wystąpienia. Zatem definicja funkcji \code{equal a a = True}
jest niepoprawna i~w~szczególności nie pozwala wyrazić tego, iż oba argumenty muszą mieć
równe wartości. Natomiast równanie rodziny typów \code{Equal a a = ()} jest poprawne
i~zostanie wykorzystane przy aplikacji \code{Equal} do dwóch równych typów. Ze względu na to
zachowanie, zmienne typów występujące wielokrotnie we wzorcach są uznawane za używane.
We fragmencie \ref{lst:unused_used_examples} zmienna \code{a} jest uznawana za
używaną w~rodzinie \code{X} ze względu na pierwszy warunek, a~w~\code{Y}
ze względu na drugi.

\begin{lstlisting}[float,label={lst:unused_used_examples},
                   caption={Przykład funkcji na poziomie typów ze zmiennymi uznawanymi za wykorzystywane.}]
type family X a where
  X a = a

type family Y a b where
  Y a a = Int
\end{lstlisting}

Aby ostrzeżenie nie wystąpiło, gdy zmienna jest nieużywana, należy zastąpić ją
lub poprzedzić podkreślnikiem. Pokazane to zostało we fragmencie
\ref{lst:unused_underscore_examples}.

\begin{lstlisting}[float,label={lst:unused_underscore_examples},
                   caption={Przykład funkcji na poziomie typów ze zmiennymi zastąpionymi lub poprzedzonymi podkreślnikami.}]
type family D a b where
  D a _b = a

type family E a b where
  E a _ = a
\end{lstlisting}

\subsection{Rozwiązanie} %%%

Wyświetlania ostrzeżeń dokonano przez zmiany w~renamerze. Po analizie kodu udało
się stwierdzić, że funkcja \code{rnFamInstDecl} z~modułu \code{RnSource} odpowiada za wszystkie rodziny
typów w~kodzie, otwarte, zamknięte i~związane z~klasą. Ponadto jest już w~niej
używana funkcja \code{extractHsTysRdrTyVars} z~modułu \code{RnTypes}, która
przechodzi po wzorcach po lewej stronie równania,
kolekcjonując nazwy zmiennych, by utworzyć z~nich zmienne typów. Zbiór zmiennych
używanych to z~kolei to samo, co zbiór zmiennych wolnych po prawej stronie
równania, zwracany przez funkcję \code{rnPayload}. Większość informacji
potrzebnych do realizacji założeń zgłoszenia było zatem dostępnych od początku,
należało pozyskać informacje o~duplikatach.

W~tym celu funkcja \code{extractHsTysRdrTyVars} zastąpiona została
bardzo podobną \code{extractHsTysRdrTyVarsDups}, która zwraca wszystkie
wystąpienia zmiennych z~lewej strony równania rodziny typów, nie usuwając wielokrotnych wystąpień tej samej
nazwy. To umożliwiło sprawdzanie drugiego z~warunków, kiedy zmienna jest
uznawana za używaną.

Do wygenerowania ostrzeżeń użyta została funkcja \code{warnUnusedMatches}, ta
sama, która odpowiada za ostrzeżenia w~funkcjach na poziomie termów. Gwarantuje
to, że komunikaty są w~tym samym formacie. Następuje w~niej również
odczytanie ze środowiska globalnego w~monadzie renamera, czy opcja generowania
ostrzeżeń została wybrana przez programistę, na przykład przez ustawienie flagi
\code{-fwarn-unused-matches} lub \code{-Wall}.

Zmienne o~identyfikatorach zaczynających się od podkreślnika nie powinny wywoływać
ostrzeżeń niezależnie od tego czy są używane. Ich ignorowanie zachodzi
w~funkcji \code{warnUnusedMatches} z~\code{RnEnv} przez zwyczajne sprawdzenie jaki
jest pierwszy znak w~nazwie.
Z~kolei anonimowe i~nazwane symbole wieloznaczne nie wywołują ostrzeżeń, gdyż nie
są kolekcjonowane w~funkcji \code{extractHsTysRdrTyVarsDups}, więc nigdy nie
znajdują się na zwróconej przez nią liście nazw.

Zmiana wymagała przejrzenia rodzin typów w~GHC oraz powiązanych bibliotekach
i~uaktualnienia ich tak, by nie generowały ostrzeżeń. W~przeciwnym razie proces
walidacji kończyłby się błędem, gdyż został on skonfigurowany, by nie dopuszczać
ostrzeżeń w~pewnych częściach projektu. Z~tego powodu konieczne było stworzenie
niewielkiej łatki do biblioteki Hoopl, w~której poprzedzono problematyczne
zmienne podkreślnikami. Bez żadnych przeszkód znalazła się ona w~repozytorium
tego projektu.

\subsection{Testy} %%%

Testami sprawdzającymi działanie usprawnienia są \code{UnusedTyVarWarnings}
i~\code{UnusedTyVarWarningsNamedWCs}. Oba działają przez próbę kompilacji pewnego
programu i~sprawdzenie, czy na wyjściu kompilatora pojawiają się oczekiwane
ostrzeżenia. Program ten zawiera jedenaście przykładów rodzin typów otwartych,
zamkniętych lub rodzin typów danych. Wśród ich równań są przypadki zmiennych
nieużywanych, używanych ze względu na wystąpienie po prawej stronie i~używanych
ze względu na wielokrotne wystąpienie po lewej stronie, z~nazwą poprzedzoną
podkreślnikiem oraz symboli wieloznacznych. Testy te różnią się od siebie tym,
iż w~przypadku \code{UnusedTyVarWarningsNamedWCs} kompilacja zachodzi
z~dodatkowo uaktywnionym rozszerzeniem \code{NamedWildCards}. Ma to związek ze zgłoszeniem
opisanym w~sekcji \ref{sec:zgloszenie_11098}.

Fragment \ref{lst:unused_test_code} to część jednego z~opisanych testów.
Z~kolei fragment \ref{lst:unused_test_stderr} to ostrzeżenia, które są dla niego oczekiwane.

\begin{lstlisting}[float,numbers=left,firstnumber=7,label={lst:unused_test_code},
                   caption={Fragment testu \code{UnusedTyVarWarnings} z równaniami wywołującymi ostrzeżenia lub zawierającymi zmienne poprzedzone podkreślnikiem.}]
type family C a b where
  C a b = a                 -- should warn

type family C2 a b
type instance C2 a b = a    -- should warn

type family D a b where
  D a _b = a                -- should not warn

type family D2 a b
type instance D2 a _b = a   -- should not warn
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[float,language={},label={lst:unused_test_stderr},
                   caption={Ostrzeżenia generowany przez kompilator dla fragmentu \ref{lst:unused_test_code} po wprowadzeniu zmian.}]
UnusedTyVarWarnings.hs:8:5: warning:
    Defined but not used: type variable ‘b’

UnusedTyVarWarnings.hs:11:18: warning:
    Defined but not used: type variable ‘b’
\end{lstlisting}

Dodanie nowej funkcji wymagało jeszcze uaktualnienia dokumentacji. Informacje
o~dodanych ostrzeżeniach zostały dodane do przewodnika użytkownika w~części
z~opisem opcjonalnych ostrzeżeń, w~części z~opisem rodzin typów i~do dziennika
zmian.


\sectionex{Zgłoszenie nr 11098}{PartialTypeSignatures mishandles type variables that begin with an underscore}
\label{sec:zgloszenie_11098}

W~tym zgłoszeniu konieczne było naprawienie błędu związanego z~rozszerzeniem
\code{NamedWildCards}. Problem ten napotkany został w~czasie pracy nad
zgłoszeniem nr 10982 opisanym w~sekcji \ref{sec:zgloszenie_10982}, gdy zbadano
jak uaktywnienie tego rozszerzenia wpływa na nazwane symbole wieloznaczne
w~rodzinach typów. Dlatego został wybrany po tamtym zgłoszeniu.

Opis błędu początkowo skupiał się na przypadku, w~którym zmienna typu z~nazwą
zaczynającą się od podkreślnika, była traktowana jako nazwany symbol wieloznaczny,
mimo tego, iż była jawnie związana kwantyfikatorem. Przypadek ten został pokazany na
wycinku \ref{lst:namedwcs_explicit_forall}. Problem okazał się jednak wpływać na
więcej programów. Uaktywnienie \code{NamedWildCards} powodowało błędy
kompilacji, gdy zmienna typu zaczynająca się od podkreślnika znalazła się poza
sygnaturą typu, na przykład w~deklaracji synonimu typu, typu danych, klasy czy
rodziny typów. Znaczenie symboli wieloznacznych w~sygnaturach jest dobrze
określone w~specyfikacji \code{PartialTypeSignatures}, lecz nie są one
oczekiwane poza nimi. Przykładowy kod demonstrujący błędy w~różnych kontekstach
znajduje się we fragmencie \ref{lst:namedwcs_not_allowed}.

\begin{lstlisting}[float,numbers=left,firstnumber=13,label={lst:namedwcs_explicit_forall},
                   caption={Fragment testu \code{NamedWildcardExplicitForall} sprawdzającego, czy zmienne związane kwantyfikatorem nie zostają zamienione w wieloznaczniki.}]
baz :: forall _a . _a -> _b -> (_a, _b)    -- _a is a variable, _b is a wildcard
baz x y = (not x, not y)

qux :: _a -> (forall _a . _a -> _a) -> _a  -- the _a bound by forall is a tyvar
qux x f = let _ = f 7 in not x             -- the other _a are wildcards
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[float,label={lst:namedwcs_not_allowed},
                   caption={Deklaracje, w których kompilacja kończyła się błędem, przy aktywnym rozszerzeniu \code{NamedWildCards}.}]
type Synonym _a = _a -> _a
-- "Unexpected type '_a' In the type declaration for 'Synonym'"

data A a _b = ACon a a
-- "Unexpected type '_b' In the data declaration for 'A'"

data B _a b = BCon _a _a
-- "Unexpected type '_a' In the data declaration for 'B'"

type family C a b where
  C a _b = a -> a
-- "Wildcard '_b' not allowed in a type pattern of family instance for 'C'"

type family D a b where
  D _a b = _a -> _a
-- "Wildcard '_a' not allowed in a type pattern of family instance for 'D'"
-- "Wildcard '_a' not allowed in the declaration for type synonym 'D'" (twice)

data family E a b
data instance E a _b = ECon a a
-- "Wildcard '_b' not allowed in a type pattern of family instance for 'E'"

data family F a b
data instance F _a b = FCon _a _a
-- "Wildcard '_a' not allowed in a type pattern of family instance for 'F'"
-- "Wildcard '_a' not allowed in the definition of data constructor 'FCon'" (twice)
\end{lstlisting}

Jak widać z~uaktywnioną opcją \code{NamedWildCards} kompilacja wielu poprawnych
programów kończyła się błędem. Zmienne zaczynające się od podkreślnika są
w~Haskellu od dawna i~nie ma powodu, by w tej sytuacji były niedopuszczalne.
Zgłoszenie polegało na dokonaniu takich zmian w~GHC, by przestały one być
źródłem błędów.

\subsection{Rozwiązanie} %%%

Źródłem problemów było rozwinięcie \code{tyvar} w~definicji gramatyki programu
Happy. Początkowo generowało ono taki parser, który w~sytuacji, gdy rozszerzenie
\code{NamedWildCards} jest aktywne, parsował wszystkie zmienne zaczynające się od
podkreślników jako nazwane wieloznaczniki.

Wykorzystany pomysł na rozwiązanie problemu był taki, by parsować wszystkie
identyfikatory jako zwykłe zmienne typów, a~następnie zamieniać część z~nich
w~renamerze. Rzeczywiście, w~ramach pracy dokonano zmian w~\code{Parser.y}, by
bezwarunkowo konstruowane były \code{HsTyVar}, reprezentujące zmienne typu.

Do rekordu \code{LocalRdrEnv} przekazywanego w~monadzie renamera \code{RnM} dodane zostało
pole \code{lre\underscore nwcs}, będące zbiorem nazw zmiennych, które powinny
zostać zastąpione przez symbole wieloznaczne. Rozwiązanie problemu z~fragmentu
\ref{lst:namedwcs_not_allowed} uzyskano poprzez kontrolę, kiedy ten zbiór ma być
wypełniany. Wolne zmienne, zaczynające się od podkreślnika, umieszczane są w~nim
bowiem wyłącznie w~funkcjach, które operują na typie
\code{LHsSigWcType}. Tym bowiem cechują się funkcje, którymi dokonywane jest
zastępowanie nazw w~kontekstach dopuszczających nazwane symbole wieloznaczne. Do
tego zbiór pozostaje pusty, gdy opcja \code{NamedWildCards} jest nieaktywna.

Zbiór ten jest modyfikowany w~funkcjach \code{rnWcSigTy} i~\code{rnHsTyKi},
w~wariantach oczekujących argumentów o~wartości \code{HsForAllTy}, czyli
reprezentujących jawne kwantyfikatory. Podczas zastępowania nazw w~ciele
kwantyfikatora, nazwy związane nim są usunięte ze zbioru \code{lre\underscore nwcs}.
Nie są one zamieniane w~wieloznaczniki, co rozwiązuje problem
z~fragmentu \ref{lst:namedwcs_explicit_forall}.

\code{lre\underscore nwcs} jest wykorzystywany w~wariancie funkcji
\code{rnHsTyKi} przyjmującym argument \code{HsTyVar}. Do zamiany zmiennej typu
na wieloznacznik dochodzi, gdy nazwa zmiennej zostanie w~nim odnaleziona.
W~przeciwnym razie argument traktowany jest jako zwykła zmienna.

\subsection{Testy} %%%

Poprawność rozwiązania weryfikują trzy testy. \code{T11098} to skrypt w~GHCi,
który znalazł się w~opisie błędu. \code{NamedWildcardsAsTyVars} sprawdza, czy
uaktywnienie rozszerzenia \code{NamedWildCards} nie powoduje błędów kompilacji
w~poprawnych programach, lecz zawierających zmienną zaczynająca się od
podkreślnika w~kontekście innym niż sygnatura typu, podobnie jak w~przykładzie
\ref{lst:namedwcs_not_allowed}. \code{NamedWildcardExplicitForall} testuje, czy
zmienne związane przez jawnie podane kwantyfikatory są traktowane jak zwykłe
zmienne, a~nie zamieniane w~symbole wieloznaczne. Przypomina on fragment
\ref{lst:namedwcs_explicit_forall}.
